\documentclass[11pt,spanish,a4paper]{article}
% Versión 1.er cuat 2020 Víctor Bettachini < bettachini@df.uba.ar >

\usepackage{babel}
\addto\shorthandsspanish{\spanishdeactivate{~<>}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}

\usepackage{units}
\usepackage[separate-uncertainty=true, multi-part-units=single, locale=FR]{siunitx}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}

% \usepackage{enumerate}

\usepackage{physics}
\newcommand{\pvec}[1]{\vec{#1}\mkern2mu\vphantom{#1}}

\usepackage{tikz}
% \input{DimLinesTikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing, patterns}

\usepackage{graphicx}
% \graphicspath{{./graphs_oscilaciones/}}

\voffset-3.5cm
\hoffset-3cm
\setlength{\textwidth}{17.5cm}
\setlength{\textheight}{27cm}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[C]{ {\tiny Actualizado al \today} }
\fancyfoot[RO, LE]{Pág. \thepage/\pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Física 2} (Físicos) \hfill \textcopyright {\tt DF, FCEyN, UBA}\\
%	\textsc{\large Física 2 (Físicos)} - Prof. Diana Skigin - 2"o cuat. 2014\\
%	\textsc{\large Primer Cuatrimestre - 2014}\\
	\textsc{\LARGE Sistemas de N grados de libertad}
	% \textsc{\large Guía 1:} Oscilaciones libres y forzadas
\end{center}

Los ejercicios con * son opcionales.

\begin{enumerate}


\section*{Modos normales de oscilación}

\item Considere el sistema de la figura en ausencia de gravedad
\begin{figure}[H]
\centering{}\includegraphics[clip,scale=0.25]{ej1-6}
\end{figure}
\begin{enumerate}
% \item Considere el sistema de la figura en ausencia de gravedad y obtenga sus frecuencias naturales de oscilación y los modos normales correspondientes.
\item Obtenga sus frecuencias naturales de oscilación y los modos normales correspondientes.
Escriba las ecuaciones de movimiento de cada masa.
\item Sabiendo que a $t=0$ el sistema satisface las siguientes condiciones: $\Psi_{a}(0)=1,\,\Psi_{b}(0)=0$ y que se encuentra en reposo, encuentre el movimiento de cada partícula.
\item Analice cómo se modifica el resultado por la presencia de la gravedad.
\end{enumerate}



\item Considere el sistema simplificado de la figura que se basa en una molécula triatómica simétrica.
En el equilibrio dos átomos de masa $m$ están situados a ambos lados del átomo de masa $M=2m$ y vinculados por resortes de constante $k$ y longitud natural $l_0$.
Como sólo estamos interesados en analizar los modos longitudinales, supondremos que las masas se encuentran dentro de una canaleta que impide todo tipo de movimiento en la dirección transversal. 
\begin{figure}[H]
\centering{}\includegraphics[clip,scale=0.25]{ej1-9}
\end{figure}
\begin{enumerate}
	\item Encuentre las ecuaciones de movimiento de cada masa. 
	\item Halle las frecuencias de los modos normales. 
	\item Dibuje las configuraciones de cada modo. 
\item Si el centro de masa de la molécula  se mueve con $v_o=cte$, halle la solución para $\psi_a(t)$, $\psi_b(t)$ y $\psi_c(t)$.
	\item Determine las condiciones iniciales para excitar sólo el modo más alto (mayor frecuencia).
\end{enumerate}



\item  Considere las oscilaciones transversales del problema anterior. Para su mejor comprensión puede imaginarlo como el esquema de la figura, en el cual las masas de los extremos pueden subir/bajar pero solidarios a la barra enhebrada a los vástagos laterales. 
\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[clip,scale=0.65]{moleculaT.png}
\end{figure}
\begin{enumerate}
\item Encuentre las ecuaciones de movimiento de las masas. ¿Qué diferencias hay entre la ecuación de movimiento para resortes \emph{slinky} y resortes con $l_0\ne 0$ en la aprox. de pequeñas oscilaciones?
\item Halle las frecuencias de los modos normales.
\item Dibuje la configuración correspondiente a cada modo normal.
Determine los desplazamientos de cada masa como función del tiempo (solución más general posible para cada masa).
\item ¿Qué condiciones iniciales que permiten excitar sólo el segundo modo?
\item Si se fuerza la masa del centro con frecuencias incrementalmente mayores, ¿qué modos se van observando?
\item ¿Cómo se modifican los resultados anteriores si el extremo de la derecha se fija a la pared como se indica en la figura a continuación?.
\begin{figure}[H]
	\centering{}
	\includegraphics[clip,scale=0.65]{moleculaT_fijo_libre}
\end{figure} 
\end{enumerate}



\item Considere el sistema de la figura, en el que se tienen dos partículas de masa $m$ unidas a las paredes con resortes verticales de longitud natural $l_0$ ($l_0< L/2$) y constante $k_1$, y con resortes horizontales $l_0= 0$ (\emph{slinkies}) y constante $k_2$. Imagine que las partículas tienen la libertad de moverse en el plano y que el sistema es en ausencia de gravedad.
\begin{figure}[H]
\centering{}\includegraphics[clip,scale=0.45]{resortes_acoplados}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item ¿Bajo qué aproximaciones es posible decir que el movimiento más general posible de cada una de las masas es una superposición lineal del movimiento más general posible de las oscilaciones longitudinales y de las oscilaciones transversales? Demuestre su afirmación.
    \item Considerando la aproximación del punto anterior, determine las frecuencias propias y los modos normales de oscilación: longitudinales, transversales y de la solución más general posible para un movimiento arbitrario en el plano.
\end{enumerate}

\subsection*{Batidos (o latidos, \emph{beats})}

\item \label{pendacop} Considere el sistema de dos péndulos de igual longitud $l$ pero de masas diferentes $m_{a}$ y $m_{b}$, acoplados mediante un resorte
de constante $k$.

\begin{figure}[H]
\centering{}\includegraphics[clip,scale=0.3]{ej1-7}
\end{figure}


\begin{enumerate}
\item Escriba las ecuaciones de movimiento de cada masa. considerando pequeñas oscilaciones, ¿es relevante considerar $l_0\neq0$? ¿Qué cambia si el resorte es \emph{slinky}?   
\item Obtenga las frecuencias naturales del sistema y sus modos normales de oscilación.
Interprete el significado físico de estos modos normales. 
\item Suponga que el acoplamiento es débil ($k\ll\frac{g}{l}\frac{m_{a}m_{b}}{m_{a}+m_{b}}$) y que las condiciones iniciales son: $\dot{\Psi}_{a}(0)=0,\dot{\Psi}_{b}(0)=0,\Psi_{a}(0)=0,\Psi_{b}(0)=1$.
Obtenga el movimiento de cada masa y grafíquelo en función del tiempo.
\item Calcule los valores medios, en un ciclo rápido, de $T_{a}$ y $T_{b}$, donde $T$ indica energía cinética. Grafique $\left\langle T_{a}\right\rangle $ y $\left\langle T_{b}\right\rangle $, y analice las diferencias en el gráfico como función de las diferencias entre las masas ($m_{a}=m_{b}$ y $m_{a}$ muy diferente de $m_{b}$).
Calcule el valor medio de la energía de interacción entre las dos partículas.
\end{enumerate}


\item \label{2masitas} Considere el sistema de la figura. Las masas están apoyadas en una mesa sin rozamiento, sujetas a las paredes por resortes de constante
$k$ y unidas por otro resorte de constante $k'$.
\begin{figure}[H]
\centering{}\includegraphics[clip,scale=0.25]{ej1-8}
\end{figure}
\begin{enumerate}
	\item Obtenga las frecuencias y los modos transversales del sistema. 
	\item ¿Bajo qué condiciones espera observar batidos?
	¿Qué son los batidos?
\end{enumerate}


\subsection*{Sistemas forzados}
\item Considere el sistema de dos péndulos acoplados del problema \ref{pendacop} , tal que uno de ellos es impulsado por una fuerza $F=F_{0}\cos(\Omega t)$.  

\begin{enumerate}
\item Escriba las ecuaciones de movimiento del sistema con amortiguamiento y forzado y desacople las ecuaciones utilizando las coordenadas normales del sistema.
\item Resuelva el sistema forzado para las coordenadas normales y luego escriba la solución más general posible para las coordenadas de las partículas a y b.
\item Estudie el caso estacionario, observe cuando las partículas están en fase o contrafase.
\item Muestre que considerando $m_a=m_b=m$ y despreciando el amortiguamiento se obtienen las siguientes expresiones.

\[
	\Psi_{a} \approx \frac{F_{0}}{2m}\cos(\Omega t)\left[\frac{1}{\omega_{1}^{2}-\Omega^{2}} + \frac{1}{\omega_{2}^{2}-\Omega^{2}}\right];
\]
\[
	\Psi_{b} \approx \frac{F_{0}}{2m}\cos(\Omega t)\left[\frac{1}{\omega_{1}^{2}-\Omega^{2}} - \frac{1}{\omega_{2}^{2}-\Omega^{2}}\right];
\]
\[
	\frac{\Psi_{b}}{\Psi_{a}} \approx \frac{\omega_{2}^{2}-\omega_{1}^{2}}{\omega_{2}^{2}+\omega_{1}^{2}-2\Omega^{2}};
\]
donde $\omega_{1}$ es la menor de las frecuencias modales, $\omega_{2}$
es la mayor y $\Omega$ es la frecuencia de excitación.
\item * Grafique $\frac{\Psi_{b}}{\Psi_{a}}$, ¿qué representa esta relación?
Indique cuándo hay una transferencia efectiva de movimiento y cuándo no.
\end{enumerate}

\item Considere el sistema del problema \ref{2masitas}, pero en este caso en considere las oscilaciones longitudinales.
\begin{enumerate}
    \item Halle la solución estacionaria para el caso forzado en el cual se aplica sobre la masa de la izquierda una fuerza oscilante del tipo $f(t)=f_0$ $cos(\Omega t)$ ¿Qué resonancias espera ver si realiza un barrido de frecuencias?
    \item * Repita el punto anterior, teniendo en cuenta además una fuerza de disipación proporcional a la velocidad
    \item * Repita el problema pero considerando las oscilaciones transversales del sistema
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}
